N°65 - 6 au 12 juillet 2018
le Tour de France
3, 2, 1… Partez ! Le 105e Tour de France part samedi 7 juillet de l’île de Noirmoutier, à l’ouest du pays. Pendant vingt-deux jours, 176 cyclistes venus du monde entier s’affrontent dans une grande course de vélo à travers la France. Pour les regarder passer à toute allure, pas moins de 12 millions de spectateurs devraient se réunir au bord des routes. Enfourche ton vélo et suis-moi pour comprendre pourquoi cette compétition est si importante.


Félix et Aurèle assistent au Tour de France

Félix et Aurèle sont déjà allés voir le Tour de France trois fois. Cette année, ça sera la quatrième. Dès que la course de cyclisme passe près de chez eux, leurs parents les y emmènent. Le reste du temps, les deux frères la regardent ensemble à la télévision. «Le Tour de France, c’est vraiment un truc de famille», assure Aurèle, 9 ans. Toute l’année, ils attendent ce moment avec beaucoup d’impatience. Avant le top départ, en mai «on regarde le Giro, c’est le Tour d’Italie», indique Aurèle.
Si Félix, 12 ans, aime autant le Tour de France, c’est parce que «c’est une compétition où le mental des sportifs est très important». Il faut en avoir de la volonté pour parcourir les 3 329 kilomètres du Tour !
Lorsqu’ils vont voir une étape avec leurs parents, Félix et Aurèle partent très tôt pour pouvoir être bien placés sur le bord de la route. Ensuite, il faut souvent attendre longtemps avant l’arrivée des cyclistes. «Il y a toujours une bonne ambiance. Et en attendant les coureurs, il y a des animations, comme la distribution de saucissons», détaille Félix. Aurèle, lui, trouve que le Tour de France ressemble «à un spectacle, avec plein de participants : la caravane [les véhicules qui distribuent des cadeaux], les voitures avec tous les logos…»
Aurèle et Félix ont le même coureur préféré : le Français Thibaut Pinot, qui ne participe pas cette année. Il est «grimpeur», ce qui veut dire qu’il est particulièrement fort pour monter rapidement des côtes. Même s’ils n’ont jamais pu les voir en vrai, ce sont les étapes de montagne que les deux frères préfèrent. «C’est vraiment beau à voir quand ils montent une côte. Ils souffrent, et après ils sont trop contents», explique Félix. Les deux frères ont hâte que le 9 juillet arrive : ils seront à Cholet (Maine-et-Loire), une ville près de chez eux, pour la 3e étape du Tour.
Angers, la ville où habitent Aurèle et Félix,et Cholet, où ils verront le Tour de France


Que va-t-il se passer ?

Le 105e Tour de France démarre le samedi 7 juillet sur l’île de Noirmoutier, à l’ouest de la France, dans l’océan Atlantique. Pendant vingt-deux jours, 176 cyclistes venus du monde entier s’affrontent dans cette grande course de vélo à travers la France. Ils sont répartis en 22 équipes de 8 coureurs (l’autre nom que l’on donne aux cyclistes). Même si le cyclisme est un sport que l’on pratique seul, il est important d’avoir une bonne équipe soudée pour pouvoir gagner. Et en pédalant en groupe, on résiste mieux au vent.
En tout, les participants vont parcourir 3 329 km. C’est à peu près la distance qui sépare Marseille (sud-est de la France) de Moscou, la capitale de la Russie. C’est donc un sacré parcours ! La Grande Boucle, l’autre nom du Tour de France, est divisée en 21 étapes, c’est-à-dire 21 courses. Tous les jours il y a une nouvelle course, et donc un nouveau vainqueur.
On répartit ensuite les coureurs dans un classement général en additionnant chaque jour le temps qu’ils ont mis pour arriver à la fin de chaque étape. Pour être le premier de ce classement et pouvoir porter le «maillot jaune», il faut donc être le plus rapide possible. C’est le coureur qui porte le maillot jaune à la fin de la dernière étape qui remporte le Tour de France.
Il existe deux types d’étapes. La plupart sont des étapes en ligne : les coureurs partent tous en même temps. On dit qu’ils partent en «peloton». Mais il existe aussi des étapes contre-la-montre : les cyclistes partent seuls, chacun leur tour. Ils suivent tous le même parcours. Le temps qu’ils mettent est enregistré et ils sont ensuite classés, du plus rapide au plus lent.
Les cyclistes ont chacun leur spécialité. Certains sont très forts dans les montées alors que d’autres préfèrent les routes droites qui permettent d’aller vite. En imaginant la carte du Tour de France, les organisateurs ont pensé à tout le monde : les coureurs vont pouvoir pédaler sur des chemins plats du bord de l’océan, sur des routes de montagne et d’autres recouvertes de pavés. Ça risque de secouer !


Pourquoi est-ce un gros événement ?

«Le Tour de France, c’est Noël en juillet», déclarait autrefois l’écrivain Antoine Blondin. La formule sonne encore juste de nos jours, le Tour étant une immense fête, à la fois pour les enfants et les plus grands, pour les connaisseurs et les simples curieux. Il s’agit d’une des plus anciennes courses cyclistes (elle a été créée en 1903, il y a plus de cent ans), une des plus difficiles, une des plus longues et la plus célèbre. Les meilleurs coureurs du monde y participent, et la compétition se révèle souvent très animée et imprévue.
Les étapes diffusées à la télévision permettent de découvrir des paysages magnifiques ainsi que des châteaux et des monuments vus du ciel, grâce aux caméras embarquées dans des hélicoptères. Le Tour prend alors des allures de carte postale. Les responsables politiques se battent pour que l’épreuve passe dans leur région : ils espèrent ainsi faire venir des touristes.
Pas besoin d’être riche pour aller voir les cyclistes sur le Tour : contrairement aux matchs de foot ou de rugby, c’est gratuit. Le public reçoit même des petits cadeaux, notamment des casquettes, offerts par la caravane publicitaire, ces voitures qui circulent avant les coureurs. Le spectacle provient aussi des spectateurs eux-mêmes : ils décorent les routes, fabriquent des pancartes ou des sculptures originales et ils pique-niquent en famille ou entre amis.
Sur les étapes de montagne, certains en profitent pour faire du camping avant d’assister à l’effort des coureurs. Ainsi, le Tour de France rime avec vacances. S’il se tenait au printemps, on peut imaginer que la foule serait moins nombreuse, avec les enfants occupés à l’école et les adultes au travail. D’ailleurs, le Tour d’Italie qui se déroule au mois de mai a beaucoup moins de succès. Pour le Tour de France, au total, il y a 12 millions de spectateurs sur le parcours, l’équivalent de 150 gros stades de foot. Les étapes sont retransmises en direct à la télévision dans plus de 60 pays.
On verra ces lieux à la télévision pendant la compétition. Sais-tu les situer sur la carte ?
Retrouve les réponses dans le «Coin lecture» !


Que représente le Tour de France pour les cyclistes ?

Pierre Latour (photo Presse Sports), 24 ans, est l’un des 176 cyclistes professionnels qui vont courir le Tour cette année. C’est la deuxième fois que son équipe le sélectionne pour participer. «C’est un honneur, parce que le Tour est l’événement le plus important de notre calendrier, explique Pierre Latour. C’est la course qui rassemble le plus de journalistes, le plus de spectateurs. Notre motivation est énorme.»
Le Tour de France, ce cycliste en rêve presque chaque jour de l’année. Pour avoir toutes ses chances d’être en forme le jour J, il roule à vélo 24 000 kilomètres par an, que ce soit à l’entraînement ou en participant à d’autres compétitions cyclistes. Il pédale tous les jours, du lundi au dimanche, et se repose seulement une vingtaine de jours dans l’année.
Il suit aussi un rythme de vie très sain et sérieux : il mange des aliments qui donnent le maximum d’énergie physique et empêchent de grossir, il ne boit pas d’alcool et se couche chaque soir aux alentours de 22 heures. Il se réveille à 6 heures du matin et commence sa journée par une petite séance de gymnastique ou de marche à pied avant de grimper sur son vélo.
Pierre Latour habite à Romans-sur-Isère, dans une région de montagne du sud-est de la France. Il est l’un des meilleurs grimpeurs français, c’est-à-dire l’un des meilleurs pour monter rapidement des côtes. Avant que le Tour commence, les équipes savent déjà quel coureur a le plus de chances de gagner et ses coéquipiers l’aident à y arriver. Ainsi, Pierre Latour ne pourra pas faire ce qu'il veut cette année.
«Je ferai un travail de coéquipier pour Romain Bardet, qui a plus de chances que moi de gagner la course, parce qu’il est plus fort dans la montagne, dit-il. Si le vélo de Bardet crève, je lui donne ma roue. S’il a soif, je vais lui chercher un bidon d’eau. S’il a besoin d’accélérer dans une ascension, je me mets en tête de peloton et lui se positionne derrière moi, bien protégé du vent. Mon objectif est que Romain fasse le meilleur résultat possible.»


Quelles histoires ont marqué le Tour ?

Le Tour de France est connu pour ses nombreuses histoires, tristes ou héroïques, ses exploits ou ses incidents. Normal, il y a déjà eu plus de 2 000 étapes depuis le premier Tour, en 1903. Voici cinq épisodes célèbres de la Grande Boucle.
Dans les Pyrénées, le Français Eugène Christophe a cassé une partie de son vélo, en raison du mauvais état de la route. Il n’a pas eu le droit d’emprunter une autre bicyclette. A-t-il abandonné ? Non ! Il s’est arrêté dans le village de Sainte-Marie-de-Campan et a réparé lui-même la pièce en métal cassée, chez un forgeron. Eugène Christophe a perdu quatre heures avant de pouvoir reprendre la course. Cet acte de courage l’a rendu très populaire.
Deux champions ont dominé le Tour en 1964 : Jacques Anquetil, le Normand, qui gagnait souvent, et Raymond Poulidor, le Limousin, qui finissait souvent deuxième. Cette année-là, sur l’étape entre Andorre et Toulouse, Poulidor était enfin devant son rival et pouvait donc prendre la première position au classement. Il distançait Anquetil dans une montée… Mais Anquetil a réussi à rattraper son retard en accélérant dans la descente, malgré le brouillard qui gênait la visibilité ! Il a finalement dépassé Poulidor, qui a crevé et fait une légère chute.
En 1971, le Belge Eddy Merckx était de très loin le meilleur cycliste. On le surnommait «le Cannibale», comme s’il mangeait un à un tous ses adversaires. Pourtant, dans les Alpes du Sud, à Orcières-Merlette, il s’est fait dépasser par l’Espagnol Luis Ocaña. Vexé, Merckx a roulé si vite à l’étape suivante qu’elle s’est terminée à Marseille avec plus d’une heure d’avance. Le maire de la ville, Gaston Defferre, était furieux : il n’était pas prêt et a raté l’arrivée !
En 1989, le Français Laurent Fignon était tout proche de gagner le Tour. Il ne lui restait qu’une étape, entre Versailles et Paris. Mais il s’agissait d’un contre-la-montre et chaque coureur devait se donner à fond. Blessé à la cuisse, Fignon souffrait. Son adversaire, l’Américain Greg LeMond, roulait plus vite que lui et a gagné le Tour. Laurent Fignon a perdu la course pour huit secondes, un écart minuscule.
L’Américain Lance Armstrong a remporté sept fois le Tour, entre 1999 et 2005. Un record ! Cet exploit était d’autant plus spectaculaire que Armstrong avait été victime d’un grave cancer avant de gagner. Mais en 2013, il a révélé qu’il s’était dopé, c’est-à-dire qu’il avait pris des produits interdits afin de pédaler plus vite. Il a été sanctionné et ses victoires ont été effacées des livres d’histoire.


